---
title: 微分方程
date: 2025-06-28 22:21:25
categories:
    - 数学
    - 高数
mathjax: true
---
## 微分方程
微分方程将自变量(如x)，因变量(f(x))，导数(f'(x))联系起来，描述事物在任何一个瞬间“应该如何变化”
例如车辆当前速度为dy/dt，移动距离为y，存在一条规则：当前的速度，永远是你距离起点的路程的两倍，即
$$\frac{dy}{dt} = 2y$$
这就是微分方程
解这个方程就是求y(t)。这个函数必须满足一个条件：无论你把哪个时间 t 和对应算出的 y(t) 代入，上面那个“速度=2倍位置”的规则都必须成立。
对于上面的例子，它的解是 `y(t) = C * e^(2t)`（其中 C 是一个常数，表示出发点）
### 常微分方程
这个概念是用来区分“自变量”的数量的。常微分方程仅与一个变量有关，相对的偏微分方程与多个变量有关
### 线性微分方程
一个微分方程被称为**线性**的，必须满足以下两个严格条件：

1.  **未知函数及其各阶导数都必须是一次幂**。不能出现像 `y²`, `(y')³` 这样的项。
2.  **各项的系数只能是自变量的函数，或者常数**。不能包含未知函数本身。不能出现像 `y * y'`，`sin(y)`，`e^y` 这样的项。

通用形式如下（以n阶线性常微分方程为例）：
$$a_n(x)\frac{d^ny}{dx^n} + a_{n-1}(x)\frac{d^{n-1}y}{dx^{n-1}} + \cdots + a_1(x)\frac{dy}{dx} + a_0(x)y = g(x)$$

只要方程能写成这种形式，它就是线性的。

### 一阶微分方程求解
求解思路：
1.  **它是最简单的“可分离变量”方程吗？**
2.  **如果不是，它能写成“一阶线性”方程的标准形式吗？**
3.  **如果还不是，它是否是“齐次”方程？** (所有项的次数相同)
4.  **如果也不是，它是否是“恰当/全微分”方程？** (需要一个简单的检验)
5.  **最后，它是不是可以转化为线性方程的“伯努利”方程？**

#### 一、可分离方程
方程可以被代数变形，写成 `一边只含y和dy，另一边只含x和dx` 的形式。然后对两边分别积分

* **求解步骤**：
    1.  **分离变量**：通过乘除法，将所有含 `y` 的项（包括`dy`）移到一边，所有含 `x` 的项（包括`dx`）移到另一边。
        $$\frac{1}{h(y)}dy = g(x)dx$$
    2.  **两边积分**：对变形后的方程两边同时积分。
        $$\int \frac{1}{h(y)}dy = \int g(x)dx$$
    3.  **求解**：计算出积分，得到一个包含 `x`、`y` 和一个任意常数 `C` 的隐式或显式解。

* **详细示例**：求解 $\frac{dy}{dx} = \frac{x^2}{y}$
    1.  **分离变量**：等式两边同乘以 `y` 和 `dx`。
        $$y \cdot dy = x^2 \cdot dx$$
    2.  **两边积分**：
        $$\int y \, dy = \int x^2 \, dx$$
    3.  **求解**：计算积分。
        $$\frac{1}{2}y^2 = \frac{1}{3}x^3 + C$$
        这就是方程的通解（隐式解）。
#### 二、一阶线性方程
方程可以写成如下标准形式，其中 `y` 和 `y'` 都是一次幂。
    $$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)$$
* **核心思想**：
    找到一个特殊的函数——**积分因子 (Integrating Factor)**，乘到方程两边后，使方程的左边恰好能凑成一个积的导数 `(μ(x)y)'` 的形式，从而可以积分。

* **求解步骤**：
    1.  **化为标准形式**：确保方程是 `y' + P(x)y = Q(x)` 的形式，并确定 `P(x)` 和 `Q(x)`。
    2.  **计算积分因子** $\mu(x)$：
        $$\mu(x) = e^{\int P(x)dx}$$
        (计算这个积分时，不需要加常数`C`)
    3.  **方程两边同乘** $\mu(x)$：
        $$\mu(x)\frac{dy}{dx} + \mu(x)P(x)y = \mu(x)Q(x)$$
    4.  **左侧凑成积的导数**：此时左边自动等于 $(\mu(x)y)'$。
        $$\frac{d}{dx}(\mu(x)y) = \mu(x)Q(x)$$
    5.  **两边积分求解** `y`：
        $$\mu(x)y = \int \mu(x)Q(x)dx + C$$
        $$y = \frac{1}{\mu(x)}\left[ \int \mu(x)Q(x)dx + C \right]$$

* **详细示例**：求解 $x\frac{dy}{dx} - 2y = x^2$
    1.  **化为标准形式**：两边同除以 `x`。
        $$\frac{dy}{dx} - \frac{2}{x}y = x$$
        这里，$P(x) = -\frac{2}{x}$，$Q(x) = x$。
    2.  **计算积分因子**：
        $$\mu(x) = e^{\int -\frac{2}{x}dx} = e^{-2\ln|x|} = e^{\ln|x^{-2}|} = x^{-2} = \frac{1}{x^2}$$
    3.  **两边同乘** $\mu(x) = \frac{1}{x^2}$：
        $$\frac{1}{x^2}\frac{dy}{dx} - \frac{2}{x^3}y = \frac{1}{x}$$
    4.  **左侧凑成积的导数**：
        $$\frac{d}{dx}\left(\frac{1}{x^2}y\right) = \frac{1}{x}$$
    5.  **两边积分求解** `y`：
        $$\frac{1}{x^2}y = \int \frac{1}{x}dx = \ln|x| + C$$
        $$y = x^2(\ln|x| + C)$$

#### 三、齐次方程
方程可以写成 $\frac{dy}{dx} = F\left(\frac{y}{x}\right)$ 的形式。一个快捷的判断方法是：如果将 `x` 替换为 `tx`，`y` 替换为 `ty`，方程不变，则为齐次方程。注意：此处的“齐次”与线性方程中的“齐次项”意义不同。这里的齐次指的是函数 `f(x, y)` 的性质。
* **核心思想**：
    通过变量代换 $v = \frac{y}{x}$ (即 $y=vx$)，将原方程转化为一个关于 `v` 和 `x` 的**可分离变量方程**。

* **求解步骤**：
    1.  **判断与变形**：确认方程是齐次的，并将其写成 $\frac{dy}{dx} = F(\frac{y}{x})$ 的形式。
    2.  **变量代换**：令 $y = vx$。根据乘法法则，有 $\frac{dy}{dx} = v + x\frac{dv}{dx}$。
    3.  **替换原方程**：将 `y` 和 `dy/dx` 都用含 `v` 和 `x` 的表达式替换。
        $$v + x\frac{dv}{dx} = F(v)$$
    4.  **分离变量求解**：上式整理后一定是可分离变量的。
        $$x\frac{dv}{dx} = F(v) - v \implies \frac{dv}{F(v)-v} = \frac{dx}{x}$$
        对两边积分。
    5.  **换回原变量**：解出 `v` 后，用 $v = \frac{y}{x}$ 换回去，得到最终解。

* **详细示例**：求解 $\frac{dy}{dx} = \frac{x+y}{x}$
    1.  **判断与变形**：
        $$\frac{dy}{dx} = 1 + \frac{y}{x}$$
        这是 $F(y/x)$ 的形式，是齐次方程。
    2.  **变量代换**：令 $y=vx$，则 $\frac{dy}{dx} = v + x\frac{dv}{dx}$。
    3.  **替换原方程**：
        $$v + x\frac{dv}{dx} = 1 + v$$
    4.  **分离变量求解**：
        $$x\frac{dv}{dx} = 1 \implies dv = \frac{dx}{x}$$
        两边积分：
        $$\int dv = \int \frac{dx}{x} \implies v = \ln|x| + C$$
    5.  **换回原变量**：将 $v = y/x$ 代回。
        $$\frac{y}{x} = \ln|x| + C \implies y = x(\ln|x| + C)$$
#### 四、恰当方程
也叫全微分方程。方程写成 $M(x, y)dx + N(x, y)dy = 0$ 的形式后，满足一个**恰当性检验**：
    $$\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$$

* **核心思想**：
    如果方程是恰当的，那么说明存在一个函数 $f(x, y)$，使得它的全微分 $df = \frac{\partial f}{\partial x}dx + \frac{\partial f}{\partial y}dy$ 正好就是方程的左边。即 $M = \frac{\partial f}{\partial x}$ 且 $N = \frac{\partial f}{\partial y}$。那么原方程就变成了 $df=0$，其解就是 $f(x, y) = C$。

* **求解步骤**：
    1.  **检验恰当性**：计算 $\frac{\partial M}{\partial y}$ 和 $\frac{\partial N}{\partial x}$，看它们是否相等。
    2.  **积分求 `f`**：如果相等，从 $M = \frac{\partial f}{\partial x}$ 开始，对 `x` 积分。
        $$f(x, y) = \int M(x, y)dx + g(y)$$
        注意，积分常数是 `y` 的函数 `g(y)`，因为对 `x` 求偏导时它会消失。
    3.  **求 `g(y)`**：对上一步得到的结果求 `y` 的偏导，并令它等于 `N`。
        $$\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}\left( \int M(x, y)dx \right) + g'(y) = N(x, y)$$
        解出 $g'(y)$，然后再积分得到 $g(y)$。
    4.  **写出通解**：将求出的 $g(y)$ 代回第二步的表达式，最终的通解就是 $f(x, y) = C$。

* **详细示例**：求解 $(2xy + 3x^2)dx + (x^2 - 1)dy = 0$
    1.  **检验恰当性**：
        $M = 2xy + 3x^2$, $N = x^2 - 1$
        $$\frac{\partial M}{\partial y} = 2x$$
        $$\frac{\partial N}{\partial x} = 2x$$
        两者相等，是恰当方程。
    2.  **积分求 `f`**：
        $$f(x, y) = \int (2xy + 3x^2)dx = x^2y + x^3 + g(y)$$
    3.  **求 `g(y)`**：
        $$\frac{\partial f}{\partial y} = x^2 + g'(y)$$
        令它等于 $N$:
        $$x^2 + g'(y) = x^2 - 1 \implies g'(y) = -1$$
        积分得 $g(y) = -y$。 (此处积分常数可忽略，最后统一加 C)
    4.  **写出通解**：
        $$f(x, y) = x^2y + x^3 - y = C$$
#### 五、伯努利方程 
它是一种**非线性**方程，但可以通过巧妙的代换**转化**为一阶线性方程。
$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)y^n$$
它很像一阶线性方程，但右边多了一个 $y^n$ 项。当 $n=0$ 或 $n=1$ 时，它本身就是线性方程。
* **核心思想**：
    通过变量代换 $v = y^{1-n}$，将非线性的伯努利方程转化为一个关于 `v` 和 `x` 的**一阶线性方程**，然后用积分因子法求解。

* **求解步骤**：
    1.  **化为标准形式**：将方程写成 $y' + P(x)y = Q(x)y^n$。
    2.  **两边同除以** $y^n$：
        $$y^{-n}\frac{dy}{dx} + P(x)y^{1-n} = Q(x)$$
    3.  **变量代换**：令 $v = y^{1-n}$，则 $\frac{dv}{dx} = (1-n)y^{-n}\frac{dy}{dx}$。
    4.  **替换原方程**：将上式代入变形后的方程，得到一个关于 `v` 的一阶线性方程。
        $$\frac{1}{1-n}\frac{dv}{dx} + P(x)v = Q(x) \implies \frac{dv}{dx} + (1-n)P(x)v = (1-n)Q(x)$$
    5.  **求解线性方程**：用积分因子法求解这个关于 `v` 的线性方程。
    6.  **换回原变量**：解出 `v` 后，用 $v = y^{1-n}$ 换回去，得到最终解。

* **详细示例**：求解 $\frac{dy}{dx} + \frac{1}{x}y = x y^2$
    1.  **标准形式**：已经是标准形式，$P(x)=\frac{1}{x}$, $Q(x)=x$, $n=2$。
    2.  **同除以** $y^2$：
        $$y^{-2}\frac{dy}{dx} + \frac{1}{x}y^{-1} = x$$
    3.  **变量代换**：令 $v = y^{1-2} = y^{-1}$，则 $\frac{dv}{dx} = -y^{-2}\frac{dy}{dx}$。
    4.  **替换**：
        $$-\frac{dv}{dx} + \frac{1}{x}v = x \implies \frac{dv}{dx} - \frac{1}{x}v = -x$$
        这是一个关于 `v` 的一阶线性方程。
    5.  **求解线性方程**：积分因子 $\mu(x) = e^{\int -\frac{1}{x}dx} = e^{-\ln x} = \frac{1}{x}$。
        $$\frac{d}{dx}\left(\frac{1}{x}v\right) = -x \cdot \frac{1}{x} = -1$$
        积分得 $\frac{1}{x}v = \int -1 dx = -x + C \implies v = x(-x+C) = -x^2+Cx$。
    6.  **换回原变量**：将 $v=y^{-1}$ 代回。
        $$y^{-1} = -x^2+Cx \implies y = \frac{1}{Cx-x^2}$$
#### 六、可降阶的二阶微分方程
##### 类型一：方程中不显含 `y` (形如 $F(x, y', y'') = 0$)
此外如果既不显含 `y`，也不显含 `x`也按此方法处理
* **核心思想与代换**：
    既然 `y` 不存在，那么我们可以把 `y'` 看作一个全新的未知函数。
    令 $p = y' = \frac{dy}{dx}$
    那么，对 `x` 求导，我们得到：
    $p' = \frac{dp}{dx} = \frac{d}{dx}(y') = y''$
* **降阶过程**：
    将 $y' = p$ 和 $y'' = p'$ 代入原方程 $F(x, y', y'') = 0$，得到：
    $$F(x, p, p') = 0$$
    这是一个关于新变量 `p` 和自变量 `x` 的**一阶微分方程**。
* **详细示例**：求解 $x y'' - y' = 3x^2$

    1.  **诊断**：方程中含有 `x`, `y'`, `y''`，但不含 `y`，属于类型一。

    2.  **第一步：求解 `p`**

          * 令 $p = y'$，则 $y'' = p'$。代入原方程：
            $x p' - p = 3x^2$
          * 这是一个关于 `p` 的一阶**线性**微分方程。化为标准形式：
            $p' - \frac{1}{x}p = 3x$
          * 用积分因子法求解。积分因子 $\mu(x) = e^{\int -1/x dx} = e^{-\ln|x|} = |x|^{-1} = \frac{1}{|x|}$。为方便，我们取 $x\>0$ 的情形，即 $\mu(x) = \frac{1}{x}$。
          * 方程两边同乘 $\frac{1}{x}$：
            $\frac{1}{x}p' - \frac{1}{x^2}p = 3$
          * 左边凑成积的导数：
            $\frac{d}{dx}\left(\frac{1}{x}p\right) = 3$
          * 两边积分：
            $\frac{1}{x}p = \int 3 dx = 3x + C_1$
          * 解得 `p`：
            $p = 3x^2 + C_1x$

    3.  **第二步：求解 `y`**

          * 将 $p$ 换回 $\frac{dy}{dx}$：
            $\frac{dy}{dx} = 3x^2 + C_1x$
          * 对 `x` 积分：
            $y = \int (3x^2 + C_1x) dx$
            $$y = x^3 + \frac{1}{2}C_1x^2 + C_2$$
          * 这就是最终的通解。

##### 类型二：方程中不显含 `x` (形如 $F(y, y', y'') = 0$)
* **核心思想与代换**：
    我们仍然令 $p = y' = \frac{dy}{dx}$，但是这次我们不能简单地写 $y'' = p'$，因为 $p$ 现在应该被看作是 `y` 的函数（因为 `x` 不在了），而不是 `x` 的函数。我们需要用链式法则来处理 `y''`：
    $$y'' = \frac{d(y')}{dx} = \frac{dp}{dx} = \frac{dp}{dy} \cdot \frac{dy}{dx} = p \frac{dp}{dy}$$
    总结一下这个关键的代换：
    令 $p = y'$
    则 $y'' = p \frac{dp}{dy}$

  * **降阶过程**：
    将 $y' = p$ 和 $y'' = p \frac{dp}{dy}$ 代入原方程 $F(y, y', y'') = 0$，得到：
    $$F\left(y, p, p \frac{dp}{dy}\right) = 0$$
    这是一个关于新变量 `p` 和**新自变量 `y`** 的**一阶微分方程**。

  * **求解步骤 (两步法)**：

    1.  **第一步：求解 $p(y)$**
          * 进行代换 $p=y', y''=p \frac{dp}{dy}$。
          * 解这个关于 `p` (未知函数) 和 `y` (自变量) 的一阶微分方程。
          * 得到解 $p(y) = \dots$ （会包含一个积分常数 $C_1$）。
    2.  **第二步：求解 $y(x)$**
          * 将 $p$ 换回到 $\frac{dy}{dx}$。
          * 得到 $\frac{dy}{dx} = p(y)$。
          * 这是一个**可分离变量**方程。分离变量后求解。
          * $\frac{dy}{p(y)} = dx$
          * 两边积分 $\int \frac{dy}{p(y)} = \int dx = x + C_2$（得到第二个常数 $C_2$）。

  * **详细示例**：求解 $y y'' = (y')^2$

    1.  **诊断**：方程中含有 `y`, `y'`, `y''`，但不含自变量 `x`，属于类型二。

    2.  **第一步：求解 `p`**

          * 令 $p = y'$，则 $y'' = p \frac{dp}{dy}$。代入原方程：
            $y \left(p \frac{dp}{dy}\right) = p^2$
          * 这是一个关于 `p` 和 `y` 的一阶方程。当 $p \ne 0$ 时，两边消去 `p`：
            $y \frac{dp}{dy} = p$
          * 用**可分离变量法**求解：
            $\frac{dp}{p} = \frac{dy}{y}$
          * 两边积分：
            $\ln|p| = \ln|y| + C$  (将积分常数记为 $C$)
            为方便后续计算，可将常数 $C$ 写成 $\ln|C_1|$ 的形式：
            $\ln|p| = \ln|y| + \ln|C_1| = \ln|C_1 y|$
          * 解得 `p`：
            $p = C_1 y$

    3.  **第二步：求解 `y`**

          * 将 $p$ 换回 $\frac{dy}{dx}$：
            $\frac{dy}{dx} = C_1 y$
          * 再次使用**可分离变量法**：
            $\frac{dy}{y} = C_1 dx$
          * 两边积分：
            $\ln|y| = C_1 x + C_2$
          * 写成显式解：
            $y = e^{C_1 x + C_2} = e^{C_2} \cdot e^{C_1 x}$
            令 $A = e^{C_2}$，则最终通解为 $y = A e^{C_1 x}$。
### 高阶线性微分方程求解
#### 核心求解策略：分而治之

对于一个n阶常系数线性微分方程，其一般形式为：
$$a_n y^{(n)} + a_{n-1} y^{(n-1)} + \cdots + a_1 y' + a_0 y = g(x)$$
其中 $a_n, a_{n-1}, \dots, a_0$ 都是常数。

求解这类方程有一个极其重要的**叠加原理**：
> **通解 $y$ = 齐次解 $y_c$ + 特解 $y_p$**

* **齐次解 (Complementary Solution) $y_c$**：是对应**齐次方程**（即令右边 $g(x)=0$）的通解。它包含所有的任意常数（$C_1, C_2, \dots$），描述了系统的固有行为。
* **特解 (Particular Solution) $y_p$**：是完整**非齐次方程**的任意一个解。它不含任意常数，描述了系统在外部“驱动” $g(x)$ 下的特定响应。

因此，我们的求解过程被清晰地分为两步：
1.  求齐次解 $y_c$。
2.  求特解 $y_p$。
##### 第一部分：求齐次解 $y_c$ (特征方程法)

对于齐次方程 $a_n y^{(n)} + \cdots + a_1 y' + a_0 y = 0$，我们采用**特征方程法**。

* **核心思想**：
    大胆猜测方程的解具有指数形式 $y = e^{rx}$。将 $y$ 以及它的各阶导数（$y' = re^{rx}, y''=r^2e^{rx}, \dots$）代入齐次方程，并约去永不为零的 $e^{rx}$ 项，我们就能得到一个关于 `r` 的代数方程：

* **特征方程 (Characteristic Equation)**：
    $$a_n r^n + a_{n-1} r^{n-1} + \cdots + a_1 r + a_0 = 0$$
    解微分方程的问题，现在被神奇地转化为了解一个代数多项式方程的问题！解出特征根 `r`，就能确定齐次解 $y_c$ 的形式。

根据代数基本定理，一个n次方程有n个根（包括实根、复根、重根）。根据根的不同情况，`y_c` 的构成如下：

###### Case 1: 不相等的实数根 (Distinct Real Roots)
如果特征方程有多个不相等的实数根 $r_1, r_2, \dots, r_k$，那么它们对应的解的线性组合就是 $y_c$ 的一部分。
* **形式**：$C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x} + \cdots + C_k e^{r_k x}$

###### Case 2: 有重根的实数根 (Repeated Real Roots)
如果一个实数根 $r_1$ 重复了 `k` 次，那么它不仅贡献 $C_1 e^{r_1 x}$，为了保证解的线性无关性，还需要引入 `x` 的幂次项。
* **形式**：$(C_1 + C_2 x + C_3 x^2 + \cdots + C_k x^{k-1}) e^{r_1 x}$

###### Case 3: 共轭复数根 (Complex Conjugate Roots)
由于系数是实数，复数根总是成对出现，即 $r = \alpha \pm \beta i$。这对共轭复数根共同构成一个实数形式的解。
* **形式**：$e^{\alpha x} (C_1 \cos(\beta x) + C_2 \sin(\beta x))$
    * $\alpha$ 是复数根的**实部**，决定了振幅的指数增长或衰减。
    * $\beta$ 是复数根的**虚部**，决定了振动的频率。
    （这个形式由欧拉公式 $e^{i\theta} = \cos\theta + i\sin\theta$ 推导而来）

**【综合示例】**
求解一个五阶齐次微分方程，其特征方程为：$(r-3)(r+2)^2(r^2+9)=0$。
* **解根**：
    * $r_1 = 3$ (单实根)
    * $r_2 = r_3 = -2$ (二重实根)
    * $r_{4,5} = 0 \pm 3i$ (一对共轭纯虚根，$\alpha=0, \beta=3$)
* **组合通解 $y_c$**：
    $$y_c = C_1 e^{3x} + (C_2 + C_3 x)e^{-2x} + e^{0x}(C_4 \cos(3x) + C_5 \sin(3x))$$   $$y_c = C_1 e^{3x} + (C_2 + C_3 x)e^{-2x} + C_4 \cos(3x) + C_5 \sin(3x)$$

---

##### 第二部分：求特解 $y_p$

求特解主要有两种方法，分别适用于不同的场景。

###### 方法一：待定系数法 (Method of Undetermined Coefficients)

这是一种**快捷但有适用范围限制**的方法。

* **适用情形**：
    当非齐次项 $g(x)$ 是由**多项式、指数函数、正弦/余弦函数**以及它们的**有限和与积**构成时。例如 $3x^2$, $5e^{2x}$, $10\sin(3x)$, $x e^{-x}$, $e^x \cos(2x)$。

* **核心思想**：
    特解 $y_p$ 的形式会与 $g(x)$ 的形式非常相似。我们可以“猜测”一个带有未定系数（A, B, C...）的 $y_p$ 形式，代入原方程，通过对比系数来确定这些待定系数的值。

* **基本规则 (部分)**：

| 如果 $g(x)$ 的形式是... | 那么 $y_p$ 的初始猜测形式是... |
| :--- | :--- |
| $P_n(x)$ (n次多项式) | $A_n x^n + \dots + A_1 x + A_0$ (同次多项式) |
| $A e^{ax}$ | $B e^{ax}$ |
| $A\cos(bx)$ 或 $B\sin(bx)$ | $C\cos(bx) + D\sin(bx)$ (两者都要有) |
| (多项式) $\times$ (指数) | (同次多项式) $\times$ (指数) |
| (指数) $\times$ (三角函数) | (指数) $\times$ ($C\cos(bx) + D\sin(bx)$) |

* **最重要的修正规则**：
    **如果你的 $y_p$ 初始猜测形式中的任何一项，已经出现在齐次解 $y_c$ 中了（即是齐次方程的解），那么你需要将你的整个猜测形式乘以 `x`。如果乘以 `x` 后仍然有项与 $y_c$ 重复，就继续乘以 `x`，直到没有任何一项与 $y_c$ 中的项重复为止。**

    * **示例1 (无需修正)**：$y'' - 2y' - 3y = 4e^{2x}$
        * $y_c$ 的特征方程是 $r^2 - 2r - 3 = (r-3)(r+1) = 0$，所以 $y_c = C_1 e^{3x} + C_2 e^{-x}$。
        * $g(x)=4e^{2x}$，猜测 $y_p = A e^{2x}$。这个形式没有在 $y_c$ 中出现。
        * 将 $y_p$ 代入原方程，解得 $A = -4/3$。所以 $y_p = -\frac{4}{3}e^{2x}$。

    * **示例2 (需要修正)**：$y'' - 2y' - 3y = 4e^{3x}$
        * $y_c$ 同上，为 $C_1 e^{3x} + C_2 e^{-x}$。
        * $g(x)=4e^{3x}$，初始猜测 $y_p = A e^{3x}$。**但 $e^{3x}$ 已经在 $y_c$ 中了！**
        * **修正猜测**：将初始猜测乘以 `x`，得到新的猜测 $y_p = A x e^{3x}$。
        * 将这个新的 $y_p$ 代入原方程，解得 $A = 1$。所以 $y_p = x e^{3x}$。

### 特征方程
特征方程是从**常系数线性齐次微分方程**转换而来的**普通代数多项式方程**。
这个转换有非常直接的对应规则：

| 微分方程中的项 | 对应到 | 特征方程中的项 |
| :--- | :--- | :--- |
| `n` 阶导数 $y^{(n)}$ | $\rightarrow$ | $r^n$ |
| 二阶导数 $y''$ | $\rightarrow$ | $r^2$ |
| 一阶导数 $y'$ | $\rightarrow$ | $r^1$ (即 $r$) |
| 函数本身 $y$ | $\rightarrow$ | $r^0$ (即 $1$) |

#### 推导过程
1.  **做出一个有根据的猜测**：
注意到，指数函数 $y = e^{rx}$ 有一个很棒的性质：它的每一阶导数都和它本身非常像，只是多了一个常数因子。
* $y = e^{rx}$
* $y' = r \cdot e^{rx}$
* $y'' = r^2 \cdot e^{rx}$
既然微分方程是这些项的线性组合等于零，那么如果解是指数函数的形式，我们就有可能把它们约掉。所以，我们**假设**方程的解就是 $y = e^{rx}$ 的形式，现在需要做的就是找到合适的 `r`。
2.  **将猜测代入微分方程**：
    把 $y$, $y'$, $y''$ 的表达式代入原方程 $ay'' + by' + cy = 0$ 中：
    $$a(r^2 e^{rx}) + b(r e^{rx}) + c(e^{rx}) = 0$$

3.  **提取公因式**：
    方程的每一项都含有 $e^{rx}$，我们可以把它提取出来：
    $$e^{rx} (ar^2 + br + c) = 0$$

4.  **得出结论**：
我们知道，对于任何实数 `x`，指数函数 $e^{rx}$ 的值永远不会是 0。因此，必须是括号里的那部分等于零：
    $$ar^2 + br + c = 0$$
    **这就是特征方程！** 