---
title: 变限积分求导公式
date: 2025-07-25 22:27:03
categories:
    - 数学
    - 高数
    - 常用定理
---

我们要推导的公式是：
若 $H(x) = \int_{v(x)}^{u(x)} f(t) dt$，则 $H'(x) = f(u(x)) \cdot u'(x) - f(v(x)) \cdot v'(x)$

### 第一步：引入辅助函数，拆分积分

这个公式最棘手的地方在于积分的上下限都是变量。为了解决这个问题，我们引入一个常数 $v(x) < a < u(x)$，利用定积分的性质将原积分拆分成两个更容易处理的部分：
$$\int_{v(x)}^{u(x)} f(t) dt = \int_{v(x)}^{a} f(t) dt + \int_{a}^{u(x)} f(t) dt$$
我们再利用 $\int_b^a = -\int_a^b$ 的性质，将第一项的上下限交换，以便让变量都出现在上限：
$$\int_{v(x)}^{u(x)} f(t) dt = \int_{a}^{u(x)} f(t) dt - \int_{a}^{v(x)} f(t) dt$$
所以，我们现在的问题就变成了求 $\frac{d}{dx} \left( \int_{a}^{u(x)} f(t) dt - \int_{a}^{v(x)} f(t) dt \right)$。

### 第二步：定义一个基本变限积分函数

现在，我们定义一个最简单的变限积分函数 $F(y)$：
$$F(y) = \int_a^y f(t) dt$$
根据**微积分第一基本定理**，这个函数的导数非常简单：
$$F'(y) = f(y)$$
这是我们接下来要使用的关键武器。

### 第三步：用辅助函数改写原表达式

利用我们新定义的函数 $F(y)$，第一步中拆分后的两个积分可以被优雅地改写：
* $\int_{a}^{u(x)} f(t) dt = F(u(x))$
* $\int_{a}^{v(x)} f(t) dt = F(v(x))$

所以，我们最初的函数 $H(x)$ 可以表示为：
$$H(x) = F(u(x)) - F(v(x))$$

### 第四步：使用链式法则求导

现在，求 $H'(x)$ 就变成了对 $F(u(x)) - F(v(x))$ 求导。这是一个复合函数的求导问题，我们必须使用**链式求导法则**。

* 对第一项 $F(u(x))$ 求导：
    $$\frac{d}{dx} [F(u(x))] = F'(u(x)) \cdot u'(x)$$
* 对第二项 $F(v(x))$ 求导：
    $$\frac{d}{dx} [F(v(x))] = F'(v(x)) \cdot v'(x)$$

因此，
$$H'(x) = F'(u(x)) \cdot u'(x) - F'(v(x)) \cdot v'(x)$$

### 第五步：代回 F'(y) = f(y)，得出最终公式

最后一步，我们将第二步得到的关键结论 $F'(y) = f(y)$ 代入第四步的结果中：
* $F'(u(x))$ 就等于 $f(u(x))$
* $F'(v(x))$ 就等于 $f(v(x))$

所以，我们最终得到：
$$H'(x) = f(u(x)) \cdot u'(x) - f(v(x)) \cdot v'(x)$$
推导完成！

### 总结

整个推导过程的核心思想是**“分解”**和**“桥接”**：
1.  **分解**：通过引入一个常数 `a`，将复杂的“上下限皆为变量”的积分，分解为两个简单的“仅上限为变量”的积分之差。
2.  **桥接**：利用微积分基本定理（$F'(y)=f(y)$）作为桥梁，将对积分的求导问题，转化为了对复合函数的求导问题。
3.  **应用**：最后通过链式法则完成了对复合函数的求导，从而得出了我们想要的通用公式。