---
title: 洛必达法则
date: 2025-07-22 21:29:04
---

首先基础是柯西中值定理

> **柯西中值定理**：如果函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 满足：
> 1.  在闭区间 $[a, b]$ 上连续；
> 2.  在开区间 $(a, b)$ 内可导；
> 3.  对任意 $x \in (a, b)$，$g'(x) \neq 0$。
> 那么在 $(a, b)$ 内至少存在一点 $\xi$，使得：
> $$\frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$

### 证明：$\frac{0}{0}$ 型洛必达法则

这是洛必达法则最基本的形式。

**定理陈述**：

设函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 满足：
1.  $\lim_{x \to a} f(x) = 0$ 且 $\lim_{x \to a} g(x) = 0$。
2.  在点 $a$ 的一个去心邻域内，$f(x)$ 和 $g(x)$ 都可导，并且 $g'(x) \neq 0$。
3.  极限 $\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ 存在，且等于 $L$。

那么，极限 $\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}$ 也存在，且等于 $L$。
$$\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = L$$

**证明过程**：

1.  **构造新函数以满足柯西中值定理的条件**。
    由于原函数在 $a$ 点可能没有定义，我们定义两个新的辅助函数 $F(x)$ 和 $G(x)$：
    $$F(x) = \begin{cases} f(x), & x \neq a \\ 0, & x=a \end{cases}$$
    $$G(x) = \begin{cases} g(x), & x \neq a \\ 0, & x=a \end{cases}$$
    根据条件 (1)，$\lim_{x \to a} f(x) = 0 = F(a)$ 且 $\lim_{x \to a} g(x) = 0 = G(a)$。这表明 $F(x)$ 和 $G(x)$ 在点 $a$ 处是连续的。同时，因为 $f$ 和 $g$ 在 $a$ 的邻域内可导，所以 $F$ 和 $G$ 在该邻域内也是连续的。

2.  **应用柯西中值定理**。
    现在，对于该邻域内任何一点 $x \neq a$，我们在闭区间 $[a, x]$（或 $[x, a]$）上考察 $F(x)$ 和 $G(x)$。
    * $F(x)$ 和 $G(x)$ 在 $[a, x]$ 上连续。
    * $F(x)$ 和 $G(x)$ 在 $(a, x)$ 内可导。
    * 根据条件 (2)，$G'(x) = g'(x) \neq 0$。

    因此，完全满足柯西中值定理的条件。所以，在 $a$ 和 $x$ 之间，必定存在一点 $\xi$，使得：
    $$\frac{F(x) - F(a)}{G(x) - G(a)} = \frac{F'(\xi)}{G'(\xi)}$$

3.  **代入函数定义进行化简**。
    根据我们对 $F$ 和 $G$ 的定义：
    * $F(x) = f(x)$ 且 $G(x) = g(x)$ (因为 $x \neq a$)
    * $F(a) = 0$ 且 $G(a) = 0$
    * $F'(\xi) = f'(\xi)$ 且 $G'(\xi) = g'(\xi)$ (因为 $\xi \neq a$)

    将这些代入上式，我们得到：
    $$\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$
    这个等式是关键。它告诉我们，在 $x$ 点的函数值之比，等于在 $a$ 和 $x$ 之间的某个中间点 $\xi$ 的导数值之比。

4.  **取极限完成证明**。
    现在我们对上式两边取 $x \to a$ 的极限：
    $$\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$
    由于 $\xi$ 被“夹”在 $a$ 和 $x$ 之间（即 $a < \xi < x$ 或 $x < \xi < a$），当 $x$ 趋向于 $a$ 时，$\xi$ 也必然趋向于 $a$。因此，变量 $x$ 的极限可以转化为变量 $\xi$ 的极限：
    $$\lim_{x \to a} \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \lim_{\xi \to a} \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$
    根据我们的初始条件 (3)，我们已知 $\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = L$。那么把变量名从 $x$ 换成 $\xi$ 显然不会改变极限值，所以：
    $$\lim_{\xi \to a} \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = L$$
    最终我们得到：
    $$\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = L$$
    证明完毕。

---

### 其他情况的说明

#### 1. $\frac{\infty}{\infty}$ 型未定式

$\frac{\infty}{\infty}$ 型的证明要复杂一些，通常需要一些代数技巧。一个标准的证明思路如下：

1.  假设 $\lim_{x \to a} f(x) = \infty$, $\lim_{x \to a} g(x) = \infty$，且 $\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = L$。
2.  在 $a$ 的邻域内取两点 $x$ 和 $y$。应用柯西中值定理于区间 $[x, y]$，得到存在 $\xi \in (x, y)$ 使得 $\frac{f(x)-f(y)}{g(x)-g(y)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$。
3.  通过代数变形将上式写为 $f(x) = g(x) \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} - f(y) + g(y) \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$。
4.  再除以 $g(x)$ 得到 $\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} + \frac{g(y) \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} - f(y)}{g(x)}$。
5.  这个证明的关键在于，先让 $y \to a$ 使得 $f'(\xi)$ 和 $g'(\xi)$ 的比值接近 $L$，然后再让 $x \to a$ 使得分母 $g(x) \to \infty$，从而证明后面复杂的尾项趋于0。最终得到 $\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = L$。

这个证明比 0/0 型要精巧得多，但其核心思想仍然离不开柯西中值定理。

#### 2. $x \to \infty$ 的情况

当 $x \to \infty$ 时，无论是 $\frac{0}{0}$ 型还是 $\frac{\infty}{\infty}$ 型，都可以通过变量代换 $t = \frac{1}{x}$ 来解决。
当 $x \to \infty$ 时，$t \to 0^+$。于是：
$$\lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{t \to 0^+} \frac{f(1/t)}{g(1/t)}$$
此时，这变成了一个 $t \to 0^+$ 的 $\frac{0}{0}$ 或 $\frac{\infty}{\infty}$ 型问题。对分子分母分别求关于 $t$ 的导数：
$$\frac{d/dt[f(1/t)]}{d/dt[g(1/t)]} = \frac{f'(-1/t^2)}{g'(-1/t^2)} = \frac{f'(1/t)}{g'(1/t)} = \frac{f'(x)}{g'(x)}$$
因此，求 $t \to 0^+$ 的极限就等价于求原先 $x \to \infty$ 的导数之比的极限，法则依然成立。